對抗腐敗司法的禁忌武器：陪審團否決權 (Jury Nullification)

禁止報導陪審團的組成一事近日令坊間討論香港司法是否公正。究竟陪審團如何能影響司法，而會被法官視為「司法不公平」呢？在司法系統也腐敗時，「司法不公平」是否才是「正義」呢？稜鏡新聞特別專題探討「陪審團否決權」 (Jury Nullification)。

「陪審團否決權」是一個極少會被公開談論的題材，原因是一般大眾(尤其是陪審團成員)也不會被告知的一個權利，故被視為一項禁忌。使用陪審團的刑事審訊中，陪審團的權力其實比法官還大，負責決定被告是否「有罪」，而其決定是不需要給予任何理由。若果陪審團決定被告罪名不成立，則被告會被當庭釋放。在普通法下，陪審團不需要為其裁決而負擔任何法律後果，而法官是必須跟隨陪審團的裁決而行事。另一方面，被告人是不能因為同一項刑事罪行而遭多次審訊，故在審訊後被判無罪是為最終判決，檢控機關是不能就同一罪名不服陪審團決定，提出上訴再提訊被告。

因此，理論上若果陪審團認為有關的法律是「惡法」及/或認為司法系統腐敗僵化，成為政權利用惡法侵害公民的機器。
則即使按照法律條文、法律原則、呈堂證據等皆應判被告「有罪」，陪審團是有權力選擇無視而判決被告「無罪」，即「犯法但無罪」。

在歷史上，普通法下存在的「陪審團否決權」往往是作為公民的陪審團成員，按照良心拯救同胞，對抗腐敗司法系統及政治的武器，從而達至正義。

在1734年，英國北美殖民地(即後來的美國)一間由獨立派商人資助出版的《紐約新聞周報》（New York Weekly Journal）批評殖民地總督威廉科·斯比爵士(Sir William Cosby)。總督指示親宗主國的法官及檢察官對《紐約新聞周報》負責人約翰·彼得·曾格(John Peter Zenger)控以刑事性質的「煽動性誹謗」罪名。當時北美殖民地的法律與現在不同，事實真相仍不是誹謗罪的辯護理由之一。雖然《紐約新聞周報》刊登的是事實真相，但按當時的法律仍屬煽動性誹謗。親獨立的陪審團無視殖民地不義的法律及惡毒的司法檢控，一致裁定曾格無罪釋放。曾格案自此成為美國象徵自由的經典案例。

在美國獨立後，美國陪審團也經常運用「陪審團否決權」否定不合理的法律及檢控。在1919年，美國法律禁止任何人釀製、出售或運送酒精飲品，等同全國禁酒。然而，全國禁酒被視為一項極不合理，也無可能真正實行的事情。雖然大量國民因為違返禁酒法律而遭拘捕及檢椌，但很多時陪審團都會運用「陪審團否決權」，即無視法律條文及呈堂證據，對違禁者作出「無罪裁決」。禁酒法律因為「陪審團否決權」而形同虛設，當局最後廢止。因此，「陪審團否決權」就像是司法系統中的公民抗命。

香港一定要宣傳同比多啲人知道「陪審團否決權」

而家做會比大陸人睇相
然後放上網

推

所以咪要有「洗腦教育」同埋「每日150個」囉

認命啦，香港已經玩完無得救

所以班國安先會入法院影低你相

其實陶傑都講過呢樣野, 同埋係俄國都發生過

《俄國槍擊案》

議員「長毛」率眾擾亂一個論壇，判囚兩月。

法官的判詞，講了一番大道理：你「長毛」爭取民主，堅持始終，年輕人應該學習，但刑毀公物，滋擾🇨🇳公安🇨🇳，一定要判囚。

判決之後，我認識的一些人都叫好：抵佢死啦，最憎這種行為啦。

我微笑聽著，沒答話。在一個紛亂而愚昧的社會，許多時候，像英文說的：保留你的意見（ Reserve your opinion），更好。

但我想起俄國史上的一件事。

十九世紀末，俄國沙皇專權，關押異見人士，壓制言論集會。但俄國的知識分子，受到英國和歐洲影響，推動建立自由的公民社會，反抗也很強烈。聖彼得堡的總督，名叫德里波夫，是沙皇的親信，執行沙皇的命令尤為殘暴。

一八七八年，一個叫維拉．莎蘇麗治（ Vera Zasulich）的年輕革命女黨人，拿著一把鎗，在一場聚會向德里波夫開了一鎗，總督沒有擊斃，只受了傷，女刺客當場就擒，移交審判。

沙皇的時代，俄國的政治不算暗無天日，因為沙皇治下的法院還有相當獨立的司法。法庭召來陪審團，陪審團商議之後，認定莎蘇麗治無罪。

陪審團認為：被告意圖謀殺，這一點無可爭議，但陪審團接納被告辯護律師的觀點：被告的「行兇」，是「為了一個意念」（ Fighting for an idea），她的罪行，與搶劫銀行、謀財害命之類的動機不同，明顯「並無一己之利」（ No personal interest in her crime），因此，陪審團不理會法律「意圖謀殺」和「蓄意傷人」的條文如何寫，一致裁定莎蘇麗治罪名不成立。聽審的市民，響起熱烈的掌聲。法官呆了半晌，宣佈被告無罪釋放。

陪審團是何等人？歷史沒有紀錄，相信一定是當時有點教育水準的人。他們一定聽過法國大革命時期女刺客夏綠蒂歌黛（ Charlotte Corday）在浴室刺殺革命領袖馬拉的史蹟，在一個不公義的時代，陪審團的眼光很遠大，他們知道何謂真正的大是非。

這是一百六十多年前的「外國先例」。瞭解一點歷史，就會對許多問題人云亦云的看法與眾不同，對於分辨賢愚，是有用的。

港共政權簡單一招就解決到e個策略，
就係selectively而唔係ramdom咁搵市民組成陪審團，
基本上e招喺宜家黎講係冇實際辦法阻止，只需個process隱瞞得妥當

random

final answer

e個係final fantasy
雨革後，香港人僅餘既戰鬥意志都冇埋，一旦冇晒，就好難再有

所以結論係, 港豬陪審團完全係垃圾

Op高質post，推推佢。

近排我睇左好多有關暗殺既歷史事件

發覺歷史上只需要少部份人, 就可改變歷史軌跡

例如第一次世界大戰既觸發點, 又例如櫻田十八士

所以香港人就要做政權既幫兇？

美國之音：

所以港豬陪審團真係無得救架

佢因為咁既理由, 就會投票送義士入黑獄7年

感謝巴打提供各種source

有冇巴打可以講吓個程序

面對不公義的判決，殺掉法官也不失為一個好方法

唔係講緊香港，講緊大陸，唔好誤會

我知你係講緊法國大革命果時

未做過陪審團
想問做陪審團嘅話法官會唔會 brief 呢樣嘢？
因為通常聽新聞都係話法官引導陪審團就法律觀點裁定
有時陪審團就問番法官某個 concept 應該點理解有無例子
其實法官會唔會提醒陪審團話
你唔一定睇法律架
你哋個決定大哂架
你覺得鐘意點就點啦
有啲矛盾

因為而家香港法律都寫得幾仔細
好似成文法多個習慣法
但實際執行陪審團知道普通法個基本原則嗎？
呢啲基礎概念理論
法官會唔會 brief jury?

幫推

香港既所謂有教育水平既人士理念有冇去到咁高水平呢...

咁選舉閉門點票咪得囉
你想點就點
用下個腦啦戇尻

On9
雙面刃嚟
到時可以你明明無犯事，直接判你謀殺
有不在場證據都無用

香港陪審團係 random 揀?
睇美國電影 D 陪審團係控辯雙方各自揀一半的

random 左再揀

已經試過無屍體，無血跡都入謀殺
個單案個菲傭理論上都仲係失蹤

For the people

個權利好似淨係判個被告冇罪,冇得判佢有罪

下？唔似係咁解喎
陪審團制度係班旦散睇完覺得點就點，法官只係俾guide lines同判刑，有冇罪係陪審團決定
換言之，即使你有不在場證據，但班友明屈你話你不可信，你都仆得街

一向係只要律政處律師說服到陪審員，密室殺人都可以告得入

我比較擔心 以後陪審團嘅選任 會唔會又好似選啲親政府法官機器咁選出來

好似係單向只可以推翻有罪既判斷，唔可以由冇罪變有罪

都要睇咩人種用架

留名

支持廢除陪審團制度

法庭影相已經可能影響左陪審團啦

陪審團大哂，無足夠證據一樣可以投票入罪
陳振聰就係好例子，當年根本無足夠證據去入佢偽造文書
自從陳振聰事件之後就唔再相信陪審團
只要你係一個犯眾憎嘅人，陪審團就會對你好不利
所有性犯罪都係，陪審團3男4女，其中兩個男係狗公女權就玩撚完

網上面睇到唔知真定假

驚佢老母閪有牙咩

咁呢樣權力係要該案件 全部陪審團通過 定大比數都得？

呢個權力唔係白紙黑字嘅合法權力黎，只係陪審團自我嘅抉擇。只要陪審團不判被告有罪，已經係行使左個權力

笑死，你玩野佢咪用地院審囉。

有中國人會影相

港共會玩其他嘢,黑警屈你幾百條罪屈到你入為止,再唔係就釋法

樓主無視篩選

連立法會呢啲咁公開嘅選舉都可以先篩選

你認為港共唔會篩選陪審團？

更加唔好天真到話甚麼以前甚麼制度，法治都可以公開玩弄。

講呢啲天真嘅幻想其實同楊岳橋愚弄香港人話有甚麼最後防線一鳩樣咁維穩

屌 選舉點都多人留意過每一場判決啦，選舉做唔到馬係因為好多人睇住，但有冇可能場場審判都被人睇實?

今時今日仲點信所謂既制度，敵人係專玩漏洞既奸狗

不能只有我看到

睇番上面條 YouTube
好似係有分別嘅
你陪審團確認佢犯法但判無罪
唔等同認定佢無犯法
前者可以被上訴而推翻
所以正路揀後者
而且好似陪審團響 jury nullification 行使過程中都要好小心
否則自己會犯官非
不過以上肯定只係講緊美國制度
香港跟英國應該又唔一樣
但小弟英文有限公司
我理解都可能錯
仲有
條 YouTube 片開頭講咗話響唔適當嘅 context 討論 jury nullification 本身都可能犯法
但肯定都係講美國制度
香港唔知
利申我乜都唔識

好
你咁多軍火bitcoin
仲唔去馬

五毛又無LALA講軍火

暗殺唔駛軍火
攻擊巴士底監獄唔駛軍火
戇鳩鳩既極致

Pish

起碼刑期少兩年

係, 判唔到7年咁重架

由得條五毛幫手推下POST囉

Push

又黎，五毛又用軍火呢句
你唔悶我都悶啦，有冇第二招啊柒頭

我唔係講緊梁天琦案，我係純粹針對樓主宣揚既陪審團否決權，

係唔符合法治精神 (但 我 個 人 認 為 亂 世 本 來 就 唔 使 死 跟 法 治 精 神)

我咁睇，如果純係法治精神出發

有做過就係有做過，無做過就係有做過

如果該人既行為係犯咗法，就係犯咗法

你可以話條法唔合理，不合時宜，

但一日條法未改，法治精神核心就係要遵循

你可以係庭外爭取修法，但呢一刻條法仲生效，

就要跟返，所以唔應該係你覺得佢有做，但做既事背後有理據，而話佢無罪

不過! 香港有無可能係庭外爭取到修改不合理既法，

你同我都好清楚

ipsh

推爆推上報，推上光明頂

感謝你講一堆廢話 呢堆野全部人都知。假如一個地方三權唔能夠互相制衡，仲可唔可以講法治？

做果啲全部無好下場
香港豬咁自私點會做

你講乜野法治精神? 支那法治精神?

香港法治係無罪推定, 個官跟本鳩判, 無做變有做咁判.

屌你個柒頭真係唔撚識字架喎

不如你睇睇我第一句先啦

A soldier's right to disobey

Because of the country's Nazi past, German soldiers have long been given the right to refuse orders to do anything they consider patently wrong, such as killing a prisoner, or bombing a hospital.

pish

留名
第日楊光做特首，五毛殺人放火打壓民主自由，被陪審團判無罪我一定推返呢個post

講埋啲廢話

打咁撚多字 就係叫人 遵循
遵乜撚野循呀

咁叫你食屎都食啦

呢個只係依法，法治精神講嘅唔止係依法，而係通過法律(如有)達到正義，啫係話如果條法律唔合公義甚至違反人權，公民有義務爭取修改，甚至唔服從。(好似之前侵仔簽行政命令唔比啲蝻入嚟，全國就要聽佢話？)

所以先會有公民不服從同埋陪審否決權嘅出現，

如果依你咁講，劉曉波係應該比人判刑，因為即使中國嗰條罪係唔公義嘅，但係因為佢存在，所以你就要守，劉曉波做得幾和平都好，零八憲章就係鐵證，所以佢抵死

你唔覺得咁樣好唔合理嘅咩？

Rule by law and rule of law

佢地根本唔會被人告，都唔會上法院，又點會有陪審團判到呢？
你睇下何君堯？睇下南生圍火災？

無咩可能個個都同意
同埋控方會上訴
到終審咪又係一q 樣

香港人有咁高尚既政治理念？
叫佢地打少 d 機用 linux 都唔得

呢d唔係常識黎既咩

俾我做陪審員好簡單
所有親建制被告：有罪
所有反建制被告：無罪

大把人唔知

PISH

英聯邦系普通法黎講如果證明到你有意圖做 jury nullification 既行為肯定藐視法庭

點證明?

無人咁蠢, 心入面既野去講出口架嘛

intent 一向都可以 infer 架啦

不過當然要好離譜既裁決先做到

同埋要有 jury member 寫俾老爺投訴

估唔到戴耀庭既以法達義咁深入民心

都唔出聲講, 做咪得囉

infer 到 d 咩?

全個 jury panel 都做 Jury Nullification

邊個寫信去投訴?

點解美國陪審團做到, 你就左驚右驚, 盲塞到死

why? 係咪港豬?

道德上我認同 jury nullification 係香港係某D情況係有足夠理由證成

但係絕對唔認同呢樣野可以恆常化 -- 尤其係當政治制度民主化之後

順帶回應，法治既終極目標空泛講可以話係公義 -- 但因為係自由社會入面，不同人對公義有不同既理解 (而呢樣野係自由社會接受既)，所以就咁用公義空泛一次黎證成公權力既運用本身係極其危險

係自由社會入面，法律本身已經代表公眾接受既標準 (基於由平等選舉產生既立法機構)，將法律既執行同決定擺係 random 產生既一般人入面 (而容許呢班人無視經民主立法機構制定既法律) 我認為係無任何證成基礎既

唔同法治理論入面提到既公義，都必然係會指明用以決定咩係公義既原則 -- 例如一般會接受因為普世基本共識以及人人平等同埋自由既價值，清楚以法律界定既人權係法治對公義既追求

如果 unanimous 咪 infer 成個 jury 囉

舉個黎如果有 video evidence，片入面防火既人 ID 無法爭議，然後告縱火，咁點會 infer 唔到

咩叫無法爭議？有冇罪就係jury判斷。邊個有權力可以話縱火嘅人係有罪而infer到你jury nullification? 法官？

點解高質post 竟然無乜反應

唔駛太在意佢, 似係讀過少少半桶水既人黎

行駛 Jury Nullification 既陪審團, 係唔需要比任何理由, 只需要投 guilty / not guilty 裁取
完全無行為係可以 infer 到 intent

佢講過「緃火」例子係真係有放火呢個 act, 所以係一個九唔搭八既舉例

同埋contempt of court係唔一定要prove mens rea (只係act行為需故意)

港豬： 法治就係遵守法律, 犯法去自首

嘩！無視控方所有證據, 無視法律條文, 無視法官引導, 直接判義士無罪呀? 我唔識呀, 咁即係無法治啦, 我唔做架, 大家年年遊行行到2047, 都一定唔可以反抗暴政架. 判義士入黑獄, 我就有「法治光環」, 黃之峰都比 like 我 ！

-- 這就係港豬心態

你問人法律既最終目的，大家都只係俾第一階段既答案你，香港既法律教育真係少，而且被少數人壟斷價值，搞到個個仲停留最初階段，任人魚肉

我未做過律師 我唔識程序 但如果我要檢控梁天琦 我揀陪審團我會盡量唔揀後生囉

要檢方同控方雙方都揀過

因為冇law底 唔識討論

首先要有智慧公民

黎留名